\documentclass[french]{exam}
\input{ ../../../preambules/mes_packages_lua.tex }
\input{ ../../../preambules/style_pdt.tex }
\header{\textbf{Chapitre C6.} \textcolor{gray!60}{Seconde}} 
{}
{\themeMatiere}
% \printanswers
%---------------------------------------------------------------------------
\begin{document}	
\titre{Plan de travail}
% ------------------------------------------
\section{\aRevoir}
\begin{revisions}
  \notionsRev{
    \begin{itemize}
      \item Transformations physiques
      \item Conservation de la masse
    \end{itemize}
  }
  \exosRev{
    \centering
    \lls{https://www.lelivrescolaire.fr/page/16876951}
    % \url{lelivrescolaire.fr/page/16876951}
  }
\end{revisions}
% -------------------------------------------------------------------------------
\section{\activ}
\begin{activites}
  \act{AE}
  \centering
  \begin{itemize}
    \item Énergie de fusion de l'eau.
    \item Énergie massique de fusion de l'eau.
    \item Transferts thermiques.
  \end{itemize}
  
  \tcblower
  COURS : partie 2
\end{activites}
% ------------------------------------------------------------------------------
\section{\jesaisfaire}
\manuel{129 - 139}

\begin{jeSaisFaire}
  \capacite{Citer des exemples de changements d'état dans la vie 
    courante}{Cours}
  \capacite{Établir l'écriture d'une équation pour un changement d'état}{21, 23*}
  \capacite{Distinguer dissolution et fusion}{Cours}
  \capacite{Identifier le sens du transfert thermique lors d'un changement 
    d'état et le relier aux termes \emph{exothermique} et \emph{endothermique.}}
  {AE \newline 16*, 22,  23*}
  \capacite{Exploiter la relation entre l'énergie transférée lors d'un 
    changment d'état et l'énergie massique de changement d'état.}
  {AE \newline }
  \capacite{\textbf{Exp.} Relier l'énergie échangée à la masse qui change 
    d'état}{AE12 \newline 16*, 24}
\end{jeSaisFaire}
% -------------------------------------------------------------------------------
\section{\jeMapproprie}
\begin{enumerate}
  \item La réaction suivante est-elle une fusion ou une dissolution? Justifier.
  \begin{center}
    \ch{C6H12O6 (s) -> C6H12O6 (l)}
  \end{center}
  \begin{solution}
    C'est une fusion. On voit que c'est la même espèce chimique (le saccharose)
    qui passe de l'état liquide à l'état solide.
  \end{solution}
  % 
  \item Écrire l'équation modélisant l'autre transformation.
  \begin{solution}
    \ch{C6H12O6(s) -> C6H12O6 (aq)}
  \end{solution}
  % 
  \item Écrire l'équation de dissolution du chlorure de Calcium \ch{CaCl2}
  \begin{solution}
    \ch{CaCl2(s) -> Ca^2+ (aq) + 2 Cl- (aq)}
  \end{solution}
  %
  \item Expliquer en termes énergétiques la présence d'un palier de température
  lors du changement d'état d'un corps pur.
  \begin{solution}
    Lors du changement d'état d'un corps pur, toute l'énergie apportée au
    système par transfert thermique est utilisé pour le changement d'état, et
    plus pour l'élévation de la température.
  \end{solution}
  %
  \item Donner le symbole et l'unité du transfert thermique.
  \begin{solution}
    Le transfert thermique se note $Q$ et s'exprime en Joules (J)
  \end{solution}
  %
  \item \textbf{Exprimer} L'énergie massique d'évaporation de l'eau en fonction
  de la masse d'eau  et de l'énerge totale apportée pour vaporiser cette masse.
  \begin{solution}
    \[
      L_\text{vap} = \dfrac{Q_\text{vap}}{m_\text{eau}}
    \]   
  \end{solution}
  %
  \item Calculer la valeur de l'énergie transférée pour vaporiser \qty{200}{\g}
  d'éthanol à \qty{79}{\degreeCelsius}.

  \textsc{données:} Énergie de vaporisation massique de l'éthanol :
  $L_\text{vap} = \qty{8.55e2}{\joule\per\g}$
  \begin{solution}
    \begin{align*}
      Q &= L_\text{vap} \times m_\text{éthanol} \\
        &= \num{8.55e2} \times 200 \\
        &= \qty{1.71e3}{\joule}
    \end{align*}
  \end{solution}
  \enlargethispage{.4cm}
\end{enumerate}

\end{document}
